%%% page setting
% \documentclass[11pt,a4paper]{bxjsarticle}
% \usepackage{xltxtra,fontspec} % use xltxtra format
% \usepackage[slantfont,boldfont]{xeCJK} % use xltxtra format
\documentclass[11pt,a4paper]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\usepackage[colorlinks,pdfencoding=auto]{hyperref}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}} % put images under images dir
\usepackage[backend=biber,sorting=none,style=science]{biblatex}
\addbibresource{local_references.bib} % references
% \addbibresource{remote_references.bib} % references
\pagestyle{fancy} % use fancy style
%%% end page setting

%%% ref
\newcommand{\tref}[1]{表~\ref{#1}}
\newcommand{\eref}[1]{式~(\ref{#1})}
\newcommand{\fref}[1]{(図~\ref{#1})}

%%% set title page
\lhead{\emph{光量子分子科学}}
\chead{光触媒をコンタクトレンズに応用する可能性}
\rhead{\thepage}
\cfoot{}

%%% information
\title{光触媒をコンタクトレンズに応用する可能性}
\author{劉暢}

%%% font setting if necessary
% \setCJKmainfont{Osaka}
% \setmainjfont{Osaka} % Use Osaka Mono font for text contents


%%% begin doucment
\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
        \hbox{
            \hspace*{0.2\textwidth}
            \rule{1pt}{\textheight}
            \hspace*{0.05\textwidth}
            \parbox[b]{0.75\textwidth}{ 

                {\noindent\Huge 光触媒をコンタクトレンズに応用する可能性 }\\[2\baselineskip]
                {\large 「光量子分子科学」　レポート}\\[4\baselineskip]
                {\Large 劉暢　55445008}

                \vspace{0.5\textheight}
                {\noindent\large\today }\\[\baselineskip]
            }
        }
\end{titlepage}
%--------------------------------------------------------------------------------------



% content
% \tableofcontents
% \clearpage

% document start
\section{はじめに}

光触媒の持つ強い反応力を利用した殺菌・抗菌作用や消臭・分解作用は，がん治療や土壌殺菌，バス・トイレタリー製品の抗菌や消臭，有害大気汚染物質の分解まで幅広く出願が行われている．光触媒の酸化分解による防汚作用は，付着した汚れを分解するセルフクリーニングや汚れが水で洗い流せる易洗性などを実現するため，非常に幅広い用途を持っている．また，光触媒として主に使われている二酸化チタンは，化粧品や食品，歯磨き粉の成分として用いられるほど安全な物質である\fref{fig1}．

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=13cm,clip]{usage.png}
\caption{光触媒の主な応用}
\label{fig1}
\end{figure}

しかし、光触媒から様々な用途を想定し、いろんな開発を進んだが、その中はまた多くの製品に見られるように、陽の目を見ることなくいつの間にか消えていくことになるだろう\footnote{近畿大学次世代基盤技術研究所報告 Vol.1 (2010) 63}．故に、技術の可能性だけじゃなく、ビジネスの可能性も含めて考えるのは本文主旨である．


\section{コンタクトレンズと問題点}

コンタクトレンズ (Contact lens)は，角膜に接触（コンタクト）させて使用するレンズ形態器具の総称である\footnote{\url{http://www.eyes-and-vision.com/eye-glasses-or-contact-lenses-for-vision-disorders.html}}．用途からは，\textbf{視力補正用レンズ}，\textbf{治療用コンタクトレンズ}，\textbf{検査用コンタクトレンズ}，\textbf{ファッション用カラーコンタクトレンズ}に分類することができる．作成材料からは\textbf{ハードコンタクトレンズ}と\textbf{ソフトコンタクトレンズ}大体２種類が存在する．

\textbf{視力補正用レンズ}はよく使われている．角膜とコンタクトレンズの間の距離がゼロに近いという特性により，眼鏡に比べて像のゆがみや大きさの変化が少ない．強度の屈折異常や左右の視力が大きく異なる場合には眼鏡での矯正が難しいことがある．個人差があり，相当な強度や左右差がある場合であっても，眼鏡で矯正できる者もいるが，頭痛や眼精疲労を伴うために長時間装用できない者も多い．このような場合はコンタクトレンズが好適である．また，角膜に直接装着するため，裸眼と変わらない広範囲の視界を得られる上に，レンズ自体が小さいことから度数が強くても厚さはほとんど変わらず，眼鏡のようにずり落ちたり結露でレンズが曇ったりするという煩わしさがほとんどない．他にも，眼鏡を装着した場合と比べて，容姿を変えることなく視力を矯正することができる，といった美容・美観上の利点を目的とする者もいる．

機能の面で眼鏡よりも優れた点が多い反面、装用に伴う眼への負担が大きく、手軽さに欠け、制限も多い。洗浄や消毒を適切に行う （一部の使い捨てタイプを除く）、装用時間を守る、使用期限を守る、装用したまま眠らない（一部のタイプを除く）、自覚できる異常が無くても定期的に医師の検診を受けるなど、製品の使用説明や眼科医の指示を守って正しく使用することが重要である。そして，角膜には血管が無いため、酸素の供給は外気から涙液を介在して行なわれる。コンタクトレンズを装用した状態では、酸素が涙液へ容易に取り込まれないため、角膜へも酸素が供給されにくくなり角膜への負担になる。どんなに酸素透過性が高いレンズでも、裸眼に比べると装用状態では角膜への負担となる。

\textbf{利点}
\begin{enumerate}
    \item 眼鏡よりゆがみが少ない．
    \item 視野範囲が広い．
    \item 美容・美観にこだわる人間に優しい．
    \item 市場シェアが増やしている
\end{enumerate}

\textbf{問題点}
\begin{enumerate}
    \item 目に負担が大きい．
    \item メンテナンスに気を配る．
\end{enumerate}



見てた通り，目への負担と使いやすさを克服できれば、更に普及すると期待できる．目の負担は酸素量と含水性の増加によって解決でき，目からの分泌物をクリーニングできれば、メンテナンスの時間と頻度も減少できる．


\section{光触媒とコーティング（発想）}

光触媒は光を受けてから効果を発揮する，コンタクトレンズのような受動的用途に相応しい．可視光応答型をコンタクトレンズに内側コーティングすることにより，分泌物クリーニングと同時に酸素の発生する．酸素が自産できるため、酸素の透過率が悪くでも，水分が貯めやすい素材が選べることになる．それてコンタクトレンズにおいて，２つの難点を一気に解決する．

問題はまず，理論上で目の分泌を触媒によって分解できるかのこと．人体の分泌物の多くは複雑な成分でできている，そのため安定して連続反応ができる環境を作りにくくなる．次は触媒材料存在するか，あるいわ簡単につくれるか．理論上できても，それを実行できる触媒材料はないと話がならない．最後はコスト，今なら，一日使い捨て型のコンタクトレンズを使用しても，一ヶ月3000から6000円しかかからない．安いとは言えないですか，決して高いわけがない．よってこのぐらいの値段にして置かないと，マーケティングは厳しい．


\section{まとめ}

前田先生の授業を頂いて，光触媒に関するいろんな可能性を感じました．私は化学の素人なので、論理的は何も述べませんが，発想でけをかきました．先生の参考なれるのはとても思いませんが，光触媒は生物自体応用するのはひょっとしたら新しかもしれません．そもそも光合成から発展してきた技術なので、生物に戻るのは自然的の考えだと思っています．

\end{document}